\chapter{Elementare Mengenlehre und Beweise}

\paragraph{Stichworte:} Menge, Element, $\emptyset$,
Mengenverknüpfungen $\cap, \cup, \setminus$, Mengenbeziehung $\subseteq$,
Formulieren von Sätzen / Beweisen, Beweise von Aussagen mit Quantoren

Wir haben hier noch nicht erklärt, woher oder was die ``Geltungsbereiche'' für die Variablen sind.
Wir wollen hierfür \emph{Mengen} nehmen und werden deswegen als nächstes die Mengenlehre behandeln.
Die gesamte Mathematik beruht hierauf:

\section{Die Fundemante der modernen Mathematik}

Zu Beginn des 20. Jhd. hat man die Mathematik auf diese beiden Tragpfeiler gesetzt:

\begin{enumerate}
  \item   Jede mathematische Struktur wird mit Hilfe der \textbf{Mengenlehre} beschrieben und besteht aus Mengen.
    Selbst Abbildungen und Relationen können als Mengen augefasst werden (wir werden noch sehen, wie).
  \item   Axiome, Aussagen und Beweise werden in der Sprache der \textbf{Prädikatenlogik} aufgeschrieben (``formuliert'').
\end{enumerate}

Was wir alle als ``abstrakten Formalismus'' bezeichnen, setzt sich also im Detail
alles aus Begriffe der Mengenlehre und Prädikatenlogik zusammen.
Jede Formal bzw. Aussage lässt sich im Prinzip immer in kleinste ``Bausteine'' zerlegen.

\pagebreak

\section{Mengen}

Eine \textbf{Menge} ist eine Zusammenfassung con verschiedenen Objekten
(die auch Mengen sind). Diese Objekte heißen \textbf{Elemente} der Menge.

Ist $x$ ein Element der Menge $M$, schreibt man
\begin{equation*}
  x \in M.
\end{equation*}
Wenn $x$ kein Element der Menge $M$ ist, schreibt man
\begin{equation*}
  x \notin M \textit{ , d.h. } x \notin M \Leftrightarrow \neg (x \in M).
\end{equation*}
\paragraph{Bsp.:}
$G$ sei die Menge der geraden natürlichen Zahlen. Dann gilt $2 \in G$, $5 \notin G$.

\section{Regeln zum Umgang mit Mengen}

Druch folgende Regeln können Mengen beschrieben oder definiert werden:

\begin{enumerate}
  \item   durch explizite \textbf{Aufzählung} ihrer Elemente, z.B:
    \begin{equation*}
      \{1, 3, 7\}, \quad \{2, 17, 4, 3\}, \quad \{1, \dots, 10\},
    \end{equation*}
    wobei die Reihenfolge/Mehrfachnennung keine Rolle spielt:
    \begin{equation*}
    \{1, 2\} = \{2, 1\} = \{1, 2, 1, 1\}.
    \end{equation*}

  \item   durch \textbf{Aussondern}: Ist $A$ eine Menge und $P$ eine Bedingung
    an die Elemente von $A$ (genauer: $P$ ist Prädikat in $x$ und $A$ der
    Wertebereich für $x$), so ist auch
    \begin{equation*}
      \{x \in A \mid P(x) \textit{ ist wahr}\}
    \end{equation*}
    eine Menge.

    Kürzer:
    \begin{equation*}
      \{x \in A \mid P(x)\}
    \end{equation*}
    Lies ``Menge der $x \in A$, für die $P(x)$ wahr ist''
    (für den vertikalen Strich ``$\mid$'' darin kann auch ``$:$'' oder ``$;$'' geschrieben werden).
\end{enumerate}

\paragraph{Bsp:} Wird die Menge der natürlichen Zahlen $1, 2, 3, \dots$ mit $\mathbb{N}$ bezeichnet,
so ist
\begin{equation*}
  \{x \in \mathbb{N} \mid x \textit{ ist gerade}\} = \{2, 4, 6, 8\}
\end{equation*}
die Menge der geraden Zahlen.

\section{Leere Menge}

\paragraph{Bem.:} Eine wichtige Menge ist die \textbf{leere Menge}, welche per Definition die
Menge ohne Elemente ist. Sie wird mit $\emptyset$ und manchmal mit $\{\}$ bezeichnet.

Durch Aussondern ist sie z.B. als
\begin{equation*}
  \emptyset = \{x \in \mathbb{N} \mid x \neq x\}
\end{equation*}
beschreibbar.

\section{Bez. für Zahlenbereiche}

\paragraph{Bem.:} Die Bezeichungen für Zahlenbereiche sind
\begin{itemize}
  \item   $\mathbb{Z} = \{\dots, -3, -2, -1, 0, 1, 2, \dots\}\quad$ Menge der ganzen Zahlen.
  \item   $\mathbb{Q} = \{\frac{a}{b} \mid a, b \in \mathbb{Z} \wedge b \neq 0\}$
  \item   $\mathbb{R} = \{\}$
  \item   $\mathbb{N} = \{1,2,3,\dots\}\quad$ Menge der natürlichen Zahlen.
\end{itemize}

\section{Vom Definieren und der sinnvollen Wahl von Notationen}

Aussagen hatten wir stellvertretend mit $A, B, C, \dots$ bezeichnet und gesehen,
dass man auch längere Teile mit einem neuen Namen / Buchstaben abkürzen will.
Dafür definiert bzw. setzt man die Aussage auf die neue Bezeichnung mit den Zeichen
$:\Leftrightarrow$, also z.B.
\begin{equation*}
C :\Leftrightarrow A \lor \lnot B,
\end{equation*}
so dass man anstelle $(A \lor \lnot B) \land D$ danach einfacher $C \land D$ schreiben kann,
falls das nützlicher ist.
Generell bemüht man sich um \textbf{sinnvolle} Bezeichnungen / Notationen und sagt immer dazu,
\emph{was} für ein Objekt ein Buchstabe bezeichnen soll, z.B.
\begin{equation*}
  C \textit{ sei die Aussage } C : \Leftrightarrow A \lor \lnot B.
\end{equation*}
Der Doppelpunkt steht immer bei der neuen Bezeichnung, daher ginge auch z.B.
\begin{equation*}
  A \lor \lnot B \Leftrightarrow : C.
\end{equation*}

Jetzt in der Mengenlehre sollen Großbuchstaben $A, B, C, \dots, M, N, \dots$ auch Mengen bezeichnen.
Wir wollen zum Definieren von Mengen ebenso vorgehen und z.B.
\begin{equation*}
  M := \{2, 4, -1\}
\end{equation*}
schreiben.

\section{Gültigkeit}

Solche Bezeichnungen bleiben dann solange gültig, wie man über sie spricht.
Die Unuversellen bezeichnungen $\emptyset, \mathbb{N, Z, Q, R}$ gelten \emph{immer} wie hier angegeben.
Für Variablen hatten wir bereits Kleinbuchstaben $x, y, z, t, d, \dots$ benutzt.
Prädikate kann man mit $P(x) : \Leftrightarrow (\textit{ Formel / Aussage in } x)$ definieren,
z.B.
\begin{equation*}
  P(x) : \Leftrightarrow x > 0.
\end{equation*}

{\Large\bfseries Mengenverknüpfungen $\cap, \cup, \setminus$}


  % \hfill
  % \begin{tikzpicture}
  %   \draw[black] (3.0, 1.0) circle [radius=0.75];
  %   \draw[black] (4.0, 1.0) circle [radius=0.75];
  %   \node at (0.2, 1.0) {($ii$) $M_1 \cap M_2$};
  % \end{tikzpicture}
  % \vskip 2em
  % \begin{tikzpicture}
  % \end{tikzpicture}
  % \hfill
  % \begin{tikzpicture}
  %   \fill[darkgray, even odd rule] (3.0, 1.0) circle [radius=0.75]
  %                                  (4.0, 1.0) circle [radius=0.75];
  %   \draw[black] (3.0, 1.0) circle [radius=0.75];
  %   \draw[black] (4.0, 1.0) circle [radius=0.75];
  %   \node at (0.2, 1.0) {($iv$) $M_1 \Delta M_2$};
  % \end{tikzpicture}

\section{Durchschnitt $\cap$}
Ein Spezialfall des Aussonderns ist die Durchschnittsbildung:

\begin{minipage}{0.66\linewidth}

  Sind $A$ und $B$ Mengen, so setzt man

  \[
    A \cap B := \{x \in A \mid x \in B\} = \{x \in B \mid x \in A\}.
  \]

Die Menge $A \cap B$ heißt \textbf{(Durch-)Schnitt} von $A$ und $B$.
Die Elemente von $A \cap B$ sind genau die Elemente von $A$ \emph{und} von $B$,
d.h. $x \in A \cap B \Leftrightarrow x \in A \land x \in B$.

\begin{example}
  $A = \{2, 3, 4, 7, 11\}, B = \{3, 4, 11, 17, 19\}$, dann ist $A \cap B = \{3, 4, 11\}$.
\end{example}

\begin{remark}
  Für jede Menge $A$ gilt $A \cap \emptyset = \emptyset A \cap A = A$.
\end{remark}

\end{minipage}
\begin{minipage}{0.33\linewidth}
  \begin{center}
   \begin{tikzpicture}
     \begin{scope}
       \clip (0.75, 0.75) circle [radius=0.75];
       \fill[darkgray] (1.75, 0.75) circle [radius=0.75];
     \end{scope}
     \draw[black] (0.75, 0.75) circle [radius=0.75];
     \draw[black] (1.75, 0.75) circle [radius=0.75];
     \node[black] at (0.75, 1.75) {$A$};
     \node[black] at (1.75, 1.75) {$B$};
     \node[darkgray] at (1.25, -0.25) {$A \cap B$};
   \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{minipage}


\section{Vereinigung $\cup$}

\begin{minipage}{0.66\linewidth}
Die \emph{Vereinigung} zweier Mengen $A$ und $B$ ist die Menge, die aus allen Elementen aus $A$
oder $B$ besteht und wird mir $A \cup B$ bezeichnet:

\[
  A \cup B := \{x \mid x \in A \lor x \in B\}.
\]

\begin{example}
  \[
  A = \{2, 3, 4, 7, 11\}, B = \{3, 4, 11, 17, 19\}, \textit{ dann ist } A \cup B = \{2, 3, 4, 7, 11, 17, 19\}.
  \]
\end{example}

\begin{remark}
  Für jede Menge $A$ gilt $A \cup \emptyset = A, A \cup A = A$.
\end{remark}

\end{minipage}
\begin{minipage}{0.33\linewidth}
  \begin{center}
   \begin{tikzpicture}
     \fill[darkgray] (0.75, 0.75) circle [radius=0.75];
     \fill[darkgray] (1.75, 0.75) circle [radius=0.75];
     \draw[black] (0.75, 0.75) circle [radius=0.75];
     \draw[black] (1.75, 0.75) circle [radius=0.75];
     \node[black] at (0.75, 1.75) {$A$};
     \node[black] at (1.75, 1.75) {$B$};
     \node[darkgray] at (1.25, -0.25) {$A \cup B$};
   \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{minipage}


\section{Mengenäquivalenz}

Zwei Mengen sind gleich genau dann, wenn sie die gleichen Elemente enthalten, also

\[
  A = B : \Leftrightarrow (\forall x \in A : x \in B).
\]

Gilt $A = B$, so kann in einer Formel mit B dann auch A eingesetzt werden und umgekehrt.

\section{Teilmengen}

\begin{minipage}{0.66\linewidth}
  \begin{definition}{Teilmenge}
    Sind $A, B$ Mengen, so ist $A$ \textbf{Teilmenge} von $B$ (in Zeichen: $A \subseteq B$),
    falls $\forall x \in A : x \in B$.

    D.h.
    \begin{equation*}
      A \subseteq B :\Leftrightarrow \forall x \in A : x \in B.
    \end{equation*}
\end{definition}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.33\linewidth}
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \draw[black] (1.5, 0.75) circle [radius=0.35];
      \draw[black] (1.5, 0.75) circle [radius=0.75];
      \node[black] at (1.5, 0.75) {$A$};
      \node[black] at (2.5, 0.75) {$B$};
      \node[black] at (0, 0.75) {$A \subseteq B$:};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{minipage}

\section{Obermengen und weitere Schreibweisen}

\begin{remark}

  Statt $A \subseteq B$ kann man auch $B \supseteq A$ schreiben und sagt manchmal, $B$ ist
  \emph{Obermenge} von $A$. Weiter gilt immer $\emptyset \subseteq A$, $A \subseteq A$.

  Dammit lässt sich $A = B \Leftrightarrow A \subseteq B \lor B \subseteq A$ schreiben.

  Den Strich am Teilmengenzeichen $\subseteq$ lässt man manchmal weg, wir wollen ihn der Deutlickeit halber schreiben.
  Er bedeutet, dass bei ``$A \subseteq B$'' auch ``$A = B$'' möglich ist.
  Will man das ausschließen, schreibt man

  \[
    A \subsetneqq B : \Leftrightarrow A \subseteq B \lor A \neq B
  \]

  Im Gegensatz dazu ist

  \[
    A \nsubseteq B : \Leftrightarrow \lnot (A \subseteq B)
  \]

  eine andere Aussage, nämlich

  \[
    \lnot (A \subseteq B) \Leftrightarrow \lnot (\forall x \in A : x \in B) \Leftrightarrow \exists x \in A : x \notin B.
  \]

\end{remark}

\begin{example}
  Es gilt $\{1, 2\} \nsubseteq \{2\}$, $\{1\} \subsetneqq \{1, 5\}$, $\{1\} \subseteq \{1, 5\}$
\end{example}

\paragraph{Übung:} Gilt eine Implikation zwischen $A \subsetneqq B$ und $A \nsubseteq B$?

\section{Differenzmengen $\setminus$}

\begin{minipage}{0.66\linewidth}
  Sind $A$ und $B$ Mengen, so heißt

  \[
    A \setminus B := \{x \in A \mid x \notin B\}
  \]

  die \emph{Differenzmenge}. Lies ``A ohne B''.

  Gelegentlich schreibt man $A - B$ (``$A$ minus $B$''), eher selten.
  Ist $B \subseteq A$, so heißt $A \setminus B$ auch das \textbf{Komplement} von $B$ in $A$.
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.33\linewidth}
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \begin{scope}
        \clip (0.75, 0.75) circle [radius=0.75];
        \fill[darkgray, even odd rule] (0.75, 0.75) circle [radius=0.75]
                                      (1.75, 0.75) circle [radius=0.75];
      \end{scope}
      \draw[black] (0.75, 0.75) circle [radius=0.75];
      \draw[black] (1.75, 0.75) circle [radius=0.75];
      \node at (0.75, 1.75) {$A$};
      \node at (1.75, 1.75) {$B$};
      \node at (0.75, -0.25) {$A \setminus B$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{minipage}

\begin{example}
  \[
    \{3, 2, 4, 5\} \setminus \{1, 2, 3, 6\} = \{3, 5\}
  \]
\end{example}

\begin{remark}
  Somit gilt:

  \[
    \lnot (A \subseteq B) \Leftrightarrow \exists x \in A \setminus B.
  \]

  Sind $A, B \subseteq C$, dann gilt:

  \[
    A \subseteq B \Leftrightarrow \forall x \in A : x \in B \Leftrightarrow \forall x \in C :
    x \in A \implies x \in B.
  \]
\end{remark}

\section{Mengen von Mengen}

Ein wichtiger Schritt ist nun, dass auch ``Mengen von Mengen'' untersucht werden können, z.B.
\begin{equation*}
  A := \{ \emptyset, \{1, 2\}, \{3\}, \{4, 1\} \},
\end{equation*}
so dass,
\begin{equation*}
  \emptyset \in A, \{3\} \in A, \{1, 4\} \in A
\end{equation*}
wahr ist.

Später soll z.B. eine Gerade eine gewisse Menge von Punkten sein, und auch Mengen von Geraden sollten
betrachtet werden, etc.

\section{Mengen von Teilmengen}

Damit sind interessante Konstruktionen möglich:
\begin{align*}
  A = \{1, 2, 3\}, \textit{ dann ist }\\
  B : = \{ \{x, y\} \mid x, y \in A \} = \{ \{1\}, \{2\}, \{3\}, \{1, 2\}, \{1, 3\}, \{2, 3\} \}.
\end{align*}
Und $\{C \mid C \in A\} = \{ \emptyset \} \cup B \cup \{A\}$ ist die Menge aller Teilmengen von $A$,
die für jede Menge $A$ interessant ist:

\section{Potenzmenge}
Ist $A$ eine Menge, dann heißt die Menge aller Teilmengen von $A$ die \textbf{Potenzmenge} von $A$,
in Zeichen:
\begin{equation*}
  P(A) : = \{B \mid B \subseteq A\}.
\end{equation*}

\paragraph{Bsp.:} $P(\emptyset) = \{\emptyset\}$,
beachten Sie, dass $\{ \emptyset \} \neq \emptyset$, da ja $\emptyset \in \{ \emptyset \}$.
\begin{equation*}
  P(\{1\}) = \{ \emptyset, \{1\} \}, P(\{1, 2\}) = \{ \emptyset, \{1\}, \{2\}, \{1, 2\} \}
  \textit{ usw.}
\end{equation*}

Hat $A$ insgesamt $n$ Elemente, so hat $P(A)$ dann $2^n$ viele Elemente.

\section{Quantoren und Mengen}
Die Quantoren ``$\forall, \exists$'' stehen oft in der Form ``$\forall x \in A$'' bzw ``$\exists x \in A$''
für eine Menge $A$ da wie schon oben 3.10, 3.11, 3.14 gesehen, mit der Bedeutung
``Für alle Elemente $x$ von $A$ gilt ...'' bzw ``Es gibt ein Element $x$ von $A$ mit...''.

\section{Beweise von Sätzen mit Quantoren}
Mathematische Sätze in der Form ``Satz: $A \textit{ (Vorraussetzung) } \implies B \textit{ (Behauptung) }$''
benutzen fast immer Quantoren, was wir hier in Anwendungsbeispielen studieren möchten:

\section{Bsp.: Beweis eines Satzes mit dem Existenzquantor $\exists$:}
Satz:
\begin{equation*}
  A \implies \exists x \in M : P(x)
\end{equation*}

Durch (ev. Konstante) Angabe eines Elements $x$, für das $P(x)$ gezeigt werden kann, ist der Beweis
geführt.

\paragraph{Bsp.:} Satz: Beh.: Es gibt eine Zahl der Form $2^{2^k} + 1, k \in \mathbb{N}$
die keine Primzahl ist (d.h. aus zwei Faktoren $>1$ zusammenges. ist).

Bew.: Für k=5 ist die Zahl $2^{2^5} + 1 = 641 * 6700417$ zusammengesetzt. $\Box$

\section{Bsp.: Beweis eines Satzes mit dem Allquantor $\forall$:}
Satz:
\begin{equation*}
  A \implies \forall x \in M : P(x)
\end{equation*}

Durch Nachweis von $P(x)$ für \emph{jedes} Element $x$ ist der Beweis geführt.

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item   Dies kann durch expliziten Beweis für jedes El. $x$ der Reihe nach erbracht werden,
    falls es nicht zu viele Elemente sind.

  \item   Man führt den Beweis von $P(x)$ für jedes beliebige, aber gest gewählte $x$,
    auf abstraktem Wege (mit dem Namen ``$x$'' für das untersuchte Element).

  \item   Man teilt M auf in seperate Teilmengen $M = M_1 \cup M_2 \cup \dots \cup M_n$ und
    beweist $P(x)$ für jedes $x \in M_i, i \in \{1, \dots, n\}$, seperat. Man sagt,
    man macht eine \textbf{Fallunterscheidung} (mit $n$ vielen ``Unterbeweisen'', wo
    wieder \textit{a)}, \textit{b)}, oder \textit{c)} benutzt werden können).
\end{enumerate}

Wir zeigen dieses Vorgehen anhand von Beispielen:

\section{Bsp., für $\left.\text{a}\right)$}

\paragraph{Satz:} Für alle natürlichen Zahlen $k \leq 4$ ist $2^{2^k} + 1$ eine Primzahl.

\paragraph{Bew.:} Die Zahl $2^{2^1} + 1 = 5$ ist prim, $2^{2^2} + 1 = 17$ ist prim, $2^{2^3} + 1 = 257$ ist prim
(da keine Primzahl $< \sqrt{257} \approx 16$ Teiler ist), $2^{2^4} + 1 = 65537$ ist prim 
(da keine Primzahl $< \sqrt{65537} \approx 256$ Teiler ist). $\Box$

Man kann hier die einzelnen Elemente in einer ``Liste'' abarbeiten.

\section{Bsp., für $\left.\text{b}\right)$}

\paragraph{Satz:} Für alle reelen Zahlen $x, y$ gilt $4xy \leq (x + y)^2 \leq 2(x^2 + y^2)$.

\paragraph{Bew. \emph{zur 1. Beh. $4xy \leq (x + y)^2$:}} Es gilt
\begin{align*}
  (x - y)^2 \geq 0 &\Leftrightarrow x^2 - 2xy + y^2 \geq 0 \Leftrightarrow x^2 + 2xy + y^2 \geq 4xy\\
                   &\Leftrightarrow (x + y)^2 \geq 4xy.
\end{align*}

\paragraph{Bew. \emph{zur 2. Beh. $(x + y)^2 \leq 2(x^2 + y^2)$:}} Es gilt
\begin{align*}
  (x - y)^2 \geq 0 &\Leftrightarrow x^2 - 2xy + y^2 \geq 0 \Leftrightarrow 2xy \leq x^2 + y^2\\
                   &\Leftrightarrow x^2 + 2xy + y^2 \leq 2x^2 + 2y^2 \Leftrightarrow (x + y)^2 \leq 2(x^2 + y^2). \Box
\end{align*}

Für beide Teile der Behauptung wurde der Beweis abstrakt geführt mit den Rechenregeln reeller Zahlen
und der Tatsache, dass $m^2 \leq 0$ ist für jede reelle Zahl $m$.

\section{Bsp., für $\left.c\right)$}

\paragraph{Satz:}Jede Quadratzahl lässt bei Division durch $8$ den Rest $0$, $1$ oder $4$.

\paragraph{Bew.:}

\begin{enumerate}[label=\arabic*. Fall:]
  \item   $n$ gerade:
    Wenn $n$ gerade ist, ist $n = 2k$ mit $k \in \mathbb{N}$ und $n^2 = 4k^2$.
    \begin{itemize}
      \item   Falls $k$ gerade, etwa $k = 2l$ mit $l \in \mathbb{N}$,
        ist $n^2 = 4 * (2l)^2$ durch $4$ Teilbar, lässt also Rest $0$.
      \item   Falls $k$ ungerade, etwa $k = 2l + 1$ mit $l \in \mathbb{N}$,
        lässt $n^2 = 4(2l + 1)^2 = 16l^2 +16l + 4$ den Rest $4$.
    \end{itemize}

  \item   $n$ ungerade:
    Wenn $n$ ungerade ist, ist $n = 2k + 1$ mit $k \in \mathbb{N}_0$, und $n^2 = 4k(k + 1) + 1$
    lässt den Rest $1$, weil $k(k+1)$ stets gerade und daher $4k(k + 1)$ durch $8$ teibar ist. $\Box$
\end{enumerate}

\paragraph{Bem.:} Für diese Fallunterscheidung wurde die Menge $Q = \{n^2; n\in \mathbb{N}\}$ der 
Quadratzahlen aufgeteilt in 
\begin{equation*}
  Q = \{(4l)^2; l \in \mathbb{N}\} \cup \{(4l + 2)^2; l \in \mathbb{N}\}
  \cup \{(2k + 1)^2; k \in \mathbb{N}_0\}.
\end{equation*}
